Версия 2.0
5 сентября 2018 года, Москва

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ
Экспертный центр
Проектный офис развития Арктики «ПОРА»
Кафедра Экономики природопользования
Экономического факультета МГУ им. М.В. Ломоносова

Версия 2.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ

Актуальность
составления
рейтинга
На современном этапе развития России освоение Арктики
является одним из ключевых приоритетов. Арктический
регион, чрезвычайно богатый ресурсами, имеющий большое транзитное и военное значение, рассматривается как
важнейший драйвер укрепления экономических и геополитических позиций страны.
Несмотря на это, российская Арктика во многом остается
«вещью в себе» – на политическом уровне пока не достигнуто консенсуса ни в отношении административно-территориального статуса, ни вектора дальнейшего развития
этой обширной территории.
В настоящий момент Арктическая зона Российской Федерации является конгломератом отдельных административных образований с разным статусом, в числе которых как
целые регионы, так и отдельные муниципальные районы
и города. У арктической территории отсутствует единый
аппарат управления и, как следствие, инструментарий для
централизованного планирования и контроля над исполнением принятых решений.

1

Версия 2.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ

Существует несколько моделей объединения Арктической зоны России
в единый административный контур. В качестве одной из наиболее
простых мер называется усиление
и переформатирование действующих
межведомственных структур – Государственной комиссии по вопросам
развития Арктики, парламентских
и экспертных советов и других координирующих органов. Кроме того,
достаточно давно обсуждается возможность принятия специального федерального закона, регламентирующего вопросы развития Арктики.
Более серьезной административной мерой может служить создание
специального министерства по делам
Арктики или другого аналогичного
ведомства, которое могло бы сосредоточить в своих руках широкий круг
полномочий по координации развития
Севера. Это позволило бы четко определить «ответственного» за арктическую проблематику, но не решило
проблемы разобщенности северных
территорий.

Какая бы из перечисленных выше моделей
не была выбрана, ее реализация невозможна без концептуального осмысления путей
развития российской Арктики. Помимо административной «обертки» необходим однозначный выбор направления развития Арктической зоны – должны быть
зафиксированы принципы дальнейшего освоения российского
Севера.
По мнению авторов проекта «Полярный
индекс», в качестве такой базы могут выступать принципы устойчивого развития,
подразумевающие соблюдение баланса
его экономической, социальной и экологической составляющих. В Арктике ввиду
огромной территории, хрупкой экологии и
очень сложных условий выживания, данный подход актуален в большей степени,
чем для любой другой территории России.
Именно на всестороннее внедрение принципов устойчивого развития в Арктической зоне РФ направлен проект
«Полярный индекс».

Наконец,
рассматривается
возможность создания на территории
Арктической зоны России принципиально нового межрегионального образования – специального Арктического
макрорегиона с централизованным
управлением и другими атрибутами
единой внутригосударственной территориальной единицы.

2

Версия 2.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ

Проект
«Полярный индекс»
«Полярный индекс» – совместный проект
Экспертного центра «ПОРА» и кафедры
Экономики природопользования Экономического факультета МГУ им. М.В. Ломоносова, направленный на максимально широкое
распространение принципов устойчивого
развития применительно к российской Арктике.
В рамках проекта составляются два методологически связанных, при этом самостоятельных рейтинга. Это рейтинг регионов
Арктической зоны России и рейтинг компаний, работающих на данной территории.
Во втором рейтинге проекта, который получил название «Полярный индекс. Регионы», оценивается устойчивость развития
всей российской Арктики на макроуровне.
Объектом исследования являются регионы,
полностью или частично входящие в состав
Арктической зоны Российской Федерации.

Представленный в июне 2018 года «Полярный индекс. Версия 1.0» стал первым специализированным рейтингом
устойчивого развития компаний, география деятельности которых затрагивает Арктическую зону России.
В пятерку лидеров рейтинга вошли
ПАО «Лукойл», ПАО «Сибур Холдинг»,
ПАО «ГМК «Норильский никель»,
ПАО «Роснефть» и ПАО «АК «Алроса».
В дальнейшем данный рейтинг получит название «Полярный индекс.
Компании».
Результаты рейтинга стали базовыми для оценки устойчивого развития
Арктики, так как любая компания является важным первичным звеном
устойчивости. Особенно заметна роль
крупных градо- и регионообразующих
компаний, чей вклад в устойчивое развитие территории является решающим.
3

Версия 2.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ

КОНЦЕПЦИЯ
«ПОЛЯРНОГО ИНДЕКСА»
В отличие от подавляющего большинства По треугольнику легко проследить, что
существующих рейтингов территорий и составляющие устойчивого развития взакомпаний, проект «Полярный индекс» ме- имно зависят друг от друга:
тодологически основан на «концепции
триединого итога»: устойчивое развитие
характеризуется сбалансированной взаимосвязью его экономической, экологической и социальной составляющих.
Дружественное
отношение
к окружающей
среде

Визуально эту модель можно представить
в виде треугольника – фигуры, в которой
все вершины взаимозависимы. Манипулируя с одной вершиной треугольника, мы неизбежно оказываем влияние на две оставшиеся. Изменение одного фактора меняет
всю систему целиком.

Устойчивое
развитие
• долгосрочное развитие
экономики невозможно без
бережного отношения к
природным ресурсам
• необходимое для этого
экологичное хозяйствование
может себе позволить только
мощная экономика с высоким
уровнем технологий
• наконец, развитие как
экономики, так и экологии
требует постоянного роста
уровня культуры людей,
повышения их гуманитарного
потенциала

Сохранение
социальных
интересов

Экономическая
выгода

Опираясь на «концепцию триединого итога», в рамках проекта «Полярный индекс»
предлагается взглянуть на устойчивость
развития Арктики в системе, представив
ее как многоуровневую модель, по принципу матрешки.

4

Версия 2.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ

1. Первое, внутреннее измерение – это
оценка устойчивости работающих в Арктике компаний по трем классическим группам
критериев: экономическим, экологическим
и социальным.

той или иной степенью устойчивости, делает вклад в общую устойчивость/неустойчивость региона. Любая компания является
важным первичным звеном устойчивости.

2. Второе, более широкое измерение –
оценка устойчивости развития арктических регионов по трем группам критериев:
эколого-экономическим, социально-экономическим и социально-экологическим.
На схеме это ребра большого, внешнего
треугольника.

Используемые для оценки региона критерии – двойные, так как они являются результирующими отношений между собой
трех ключевых субъектов – власти, бизнеса и общества. Будучи двойными, они отражают взаимозависимость всех субъектов.

Данное измерение отражено в рейтинге
На схеме компании визуализированы в «Полярный индекс. Компании», в котором
форме маленького треугольника, располо- по трем блокам критериев оценивается
женного внутри большого, рядом с верши- устойчивое развитие крупных компаний,
ной «Бизнес». Каждая компания, обладая работающих в российской Арктике.

5

Версия 2.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ

СОЦИАЛЬНОЭКОНОМИЧЕСКИЕ
ПАРАМЕТРЫ
– как результирующие взаимодействия
власти и общества.
Развиваясь, общество транслирует власти растущий запрос
на качество жизни.
Запрос будущих поколений будет выше,
чем в данный момент.

ЭКОЛОГОЭКОНОМИЧЕСКИЕ
ПАРАМЕТРЫ
– как результирующие взаимодействия
власти и бизнеса.
Власть в лице государства создает
новые институциональные основы для
развития бизнеса,
одновременно выдвигая ему повышенные экологические
требования.

СОЦИАЛЬНОЭКОЛОГИЧЕСКИЕ
ПАРАМЕТРЫ
– как результирующие взаимодействия
бизнеса и общества.
Бизнес обеспечивает
новое качество жизни
для населения.
В том числе, создает
новые рабочие места,
развивает социальную инфраструктуру,
ведет более экологичное хозяйствование.

6

Версия 2.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ

Устойчивое развитие характеризуется сбалансированностью этих трех групп параметров, что обеспечивает гармоничность отношений общества, власти и бизнеса.

В случае перекоса в ту или иную область
взаимодействия (треугольник устойчивого
развития становится неравносторонним)
вектор устойчивого развития уходит в сторону, движение замедляется.

Данное измерение, в свою очередь, отражено в представленном в данном отчете В итоге запрос будущих поколений на норейтинге «Полярный индекс. Регионы», вое качество жизни не удовлетворяется
в котором по сгруппированным в три блока в полной мере.
параметрам оцениваются регионы, входящие в Арктическую зону России.

Таким образом, только при условии соблюдения принципов устойчивого развития
может быть в полной мере удовлетворен возрастающий запрос будущих поколений на новое качество жизни.

7

Версия 2.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ

РЕЙТИНГ
УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ
«ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. КОМПАНИИ»
Пилотный рейтинг устойчивого развития
арктических компаний «Полярный индекс. Версия 1.0» был представлен в июне
2018 года. Впоследствии рейтинг получит
название «Полярный индекс. Компании».
«Полярный индекс. Версия 1.0» стал первым специализированным рейтингом компаний, география деятельности которых
затрагивает Арктическую зону России –
аналогов ему в нашей стране пока не существует.

• экономические – рентабельность
активов, динамика выручки, капитальные затраты и др.
• социальные – условия труда работников организации, уровень
их квалификации, благотворительная деятельность, развитие
инфраструктуры, политика в отношении коренных малочисленных народов Севера и др.

В рейтинге участвуют 17 крупных компаний, представленных в Арктике. Среди них
– 6 нефтегазовых, 3 металлургических,
3 нефтехимических, 2 энергетических
концерна, по одной алмазодобывающей
и транспортной компании, а также государственная корпорация по атомной энергии.

• экологические – показатели загрязнения, наличие аварий, инвестиции в природоохранные
мероприятия, наличие ресурсосберегающих технологий, вторичной переработки сырья и др.

На первом этапе расчета рейтинга по
специальной методике высчитывается
индекс устойчивого развития компаний.
В нем учитывается целый ряд параметров,
разделенных на три группы:

На втором этапе осуществляется экспертный опрос в форме анкетирования.
Качественный этап исследования является
уточняющим и корректирующим по отношению к основному количественному рас8

Версия 2.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ

чету. С точки зрения поведенческой экономики, в принятии решений играет важную
роль иррациональный компонент. Экспертный опрос в данном случае играет роль иррациональной (субъективной) оценки.

ку – вопросы посвящены работе компаний
именно в арктических условиях.

В результате расчета каждой из участвующей в рейтинге компаний присваивается
интегральный индекс устойчивого развиЭксперты выставляют оценки по десяти- тия в виде цифры от 0 до 1, где 1 – соответствует максимальному следованию принбалльной шкале всем участвующим в рейципам устойчивости, а 0 – минимальному.
тинге компаниям по трем блокам вопросов
– экономическому, социальному и экологи- По результатам расчетов был сформироческому. В анкете сделана попытка макси- ван следующий рейтинг компаний, рабомально учесть территориальную специфи- тающих в Арктической зоне России:
№

Компания

Полярный индекс

1

ПАО «Лукойл»

0,909

2

ПАО «СИБУР Холдинг»

0,901

3

ПАО «ГМК «НОРИЛЬСКИЙ НИКЕЛЬ»

0,856

4

ПАО «Роснефть»

0,839

5

ПАО «АК «Алроса»

0,826

6

ПАО «Северсталь»

0,812

7

Государственная корпорация «Росатом»

0,810

8

ПАО «Транснефть»

0,807

9

ПАО «Газпром»

0,779

10

ПАО «Новатэк»

0,768

11

ПАО «Совкомфлот»

0,752

12

ПАО «Т плюс»

0,748

13

ПАО «Россети»

0,737

14

ООО «Башнефть-полюс»

0,734

15

ПАО «ФосАгро»

0,723

16

АО «ЕвроХим»

0,720

17

Филиал «РУСАЛ Кандалакша»

0,703
9

Версия 2.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ

В ПЯТЕРКУ ЛИДЕРОВ РЕЙТИНГА ВОШЛИ:

крупнейшая частная
нефтегазовая компания
России «Лукойл»

нефтехимический холдинг
СИБУР

горно-металлургическая
компания «Норникель»

одна из крупнейших публичных
нефтегазовых компаний в мире
«Роснефть»

российская группа алмазодобывающих
компаний АК «Алроса», занимающая ведущую
позицию в мире по объему добычи алмазов
В дальнейшем запланирован выпуск расширенного рейтинга компаний, работающих в Арктике, а также его регулярное обновление. Без присвоения новых числовых
значений будет отмечаться динамика: какие компании двинулись вперед в вопросах
устойчивого развития, какие, напротив, отстали. Количественный подсчет рейтинга
будет производиться один раз в год.
10

Версия 2.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ

РЕЙТИНГ
УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ
«ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ»
«Полярный индекс. Регионы» – первый
специализированный рейтинг арктических субъектов Российской Федерации.
Рейтингом охвачены регионы, полностью
или частично входящие в состав Арктической зоны России.
Рейтинг является совместным проектом
Экспертного центра «ПОРА» и кафедры
Экономики природопользования Экономического факультета МГУ имени М.В. Ломоносова.

зоны Российской Федерации», в нее входят
полностью Мурманская область, Ненецкий,
Ямало-Ненецкий и Чукотский автономные округа, а также отдельные территории
Красноярского края, Архангельской области и республик Саха (Якутия), Карелия и
Коми. Кроме того, в рейтинг в качестве отдельного участника вошли земли и острова, расположенные в Северном Ледовитом
океане.

В основе методологии рейтинга лежат
Участники рейтинга – 9 регионов, полно- авторские разработки проектной групстью или частично входящих в Арктиче- пы кафедры под руководством докскую зону Российской Федерации. Соглас- тора экономических наук, профессора
но Указу Президента от 2 мая 2014г. № 296 С.М. Никонорова, опирающиеся на обще«О сухопутных территориях Арктической принятую «концепцию триединого итога».

Задачей рейтинга «Полярный индекс. Регионы» является сбалансированная оценка регионов Арктики, подразумевающая равный охват всех трех составляющих
устойчивого развития. Большинство существующих рейтингов регионов затрагивает лишь часть аспектов устойчивого развития.

11

Версия 2.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ

Так существует достаточно большое число рейтингов, учитывающих преимущественно или исключительно экологический аспект развития территорий,
например:

Важным шагом в оценке устойчивого развития регионов России стал выпуск в 2012
году агентством РИА Новости и WWF «Эколого-экономического индекса регионов
РФ» России (авторы С.Н. Бобылев, В.С. Минаков, С.В. Соловьева и В.В. Третьяков).

• Экологический рейтинг субъектов
Российской Федерации. Составляется Общественной организацией
«Зеленый патруль» с 2008 года.

Составители рейтинга использовали разработанный Всемирным банком индекс
скорректированных чистых накоплений в
качестве интегрального показателя, учитывающего экологическую устойчивость
развития регионов России в широком контексте, включая экологический, экономический и социальный факторы.

• Экологический рейтинг регионов
и городов России. Один из старейших рейтингов экологической
направленности в России, составляется силами Географического
факультета МГУ им. М.В. Ломоносова с 1990 года.

Ряд рейтингов оценивают развитие территорий по той или иной совокупности социально-экономических показателей, например:

• Рейтинг социально-экономического положения субъектов РФ.
Составляется рейтинговым агентством «РИА Рейтинг» с 2011 года.
• Рейтинг регионов РФ по качеству
жизни. Составляется рейтинговым агентством «РИА Рейтинг»
ежегодно начиная с 2013 года.
На основе социально-экономических показателей формируется и базовый программный документ любого российского региона «Стратегия социально-экономического
развития субъекта РФ».

Однако нельзя не отметить, что используемый в методике расчета индекс является,
по своей сути, эколого-экономическим. Социальный аспект в нем представлен лишь
параметром «Расходы на развитие человеческого капитала», в котором зафиксированы траты консолидированных бюджетов
регионов на образование, здравоохранение, физическую культуру и спорт. При этом
не затрагиваются другие аспекты социального благополучия, в том числе параметры
т.н. «Индекса человеческого счастья».
В отличие от большинства существующих рейтингов территорий, методология рейтинга «Полярный индекс. Регионы» отражает комплексный подход к
оценке усилий по устойчивому развитию арктических регионов. Таким образом, публикация данного рейтинга
призвана восполнить существующий
пробел, дав интегральную оценку текущего состояния и потенциала устойчивого развития российской Арктики.

12

Версия 2.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ

ОПИСАНИЕ МЕТОДИКИ
ПОСТРОЕНИЯ РЕЙТИНГА
РАСЧЕТ РЕЙТИНГА
ОСУЩЕСТВЛЯЕТСЯ В ТРИ
ЭТАПА.
ЭТАП №1 расчет количественного индекса
устойчивого развития региона (КИ).
На первом этапе расчета рейтинга по
специальной методике для каждого из участвующих в рейтинге регионов высчитывается количественный индекс устойчивого
развития региона (КИ). В нем учитывается
целый ряд параметров, характеризующих
устойчивое развитие региона по трем блокам: социально-экономическому, эколого-экономическому и социально-экологическому.
Перечень показателей, используемых при
составлении количественного индекса
устойчивого развития региона (КИ):
СОЦИАЛЬНО-ЭКОНОМИЧЕСКИЕ:

регионального продукта на душу
населения
6. уровень удовлетворенности
населения деятельностью
властей всех уровней по
обеспечению социальных
гарантий
7. обеспеченность транспортной
инфраструктурой всех видов
8. соблюдение прав представителей
коренных малочисленных
народов
9. обеспеченность населения
жильем
10. доля населения, использующего
сеть «Интернет», от общей
численности населения
11. доля занятых и безработных
в общей численности населения

ЭКОЛОГО-ЭКОНОМИЧЕСКИЕ:

1. соотношение среднедушевых
денежных доходов населения и
прожиточного минимума

1. доля затрат на охрану
окружающей среды в бюджете
регионов

2. региональный децильный
коэффициент

2. соотношение темпов прироста
запасов и добычи важнейших
минерально-сырьевых ресурсов

3. миграционный отток населения
4. доля населения с денежными
доходами ниже регионального
прожиточного минимума
5. объем производства валового

3. доля рекультивированных
земель от общей площади
земель, подвергшихся
нарушению

13

Версия 2.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ

4. доля загрязненных и
недостаточно очищенных
сточных вод от общего объема
сточных вод
5. удельный вес возобновляемых
источников воспроизводства
ресурсной базы в общем объеме
ресурсной базы
6. организация и финансирование
мониторинга состояния и
изменения природной среды
7. % ВВП, приходящийся на
плату за допустимые и
сверхнормативные выбросы
8. % утилизированных опасных
отходов в общем объеме отходов

СОЦИАЛЬНО-ЭКОЛОГИЧЕСКИЕ:

Все данные для расчета по указанным
показателям берутся из данных государственной статистики и других официальных источников.
В результате расчета каждому из участвующих в рейтинге регионов присваивается
индекс устойчивого развития региона (КИ)
в виде числа от «0» до «1», до тысячного
знака после запятой.

ЭТАП №2 расчет экспертного индекса устойчивого развития региона (ЭИ).
На втором этапе расчета рейтинга осуществляется экспертный опрос в форме
анкетирования. Специально подготовленная анкета содержит 9 вопросов, разбитых
на три блока – экономический, социальный
и экологический.
Анкеты были направлены
следующим экспертам:

1. количество людей, имеющих
доступ к качественному
питьевому водоснабжению

Агаджанова Кристина
Председатель комитета по финансам московского
регионального отделения ООО «Деловая Россия»

2. увеличение ожидаемой
продолжительности жизни
коренных малочисленных
народов Севера, Сибири и
Дальнего Востока Российской
Федерации, проживающих на
территории Арктической зоны

Алтынцев Алексей
Советник заместителя Губернатора Архангельской
области - руководителя представительства Архангельской области при Правительстве РФ

3. наличие региональных и
муниципальных программ
по адаптации населения
и хозяйственных систем к
климатическим изменениям

Аметистова Людмила
Эксперт Всемирного фонда дикой природы (WWF)
Амирова Альфия
Исполнительный директор фонда «Зур Арт»
Ардеев Альберт
Вице-презиент РОД АНН «Ясавэй»
Бабенко Михаил
Руководитель программы «Зеленая экономика»
Всемирного фонда дикой природы

14

Версия 2.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ

Беляева Наталья
Заместитель Постоянного представителя Республики Карелия при Президенте РФ

Грицан Ольга
Руководитель аналитического отдела Агентства
стратегического развития «ЦЕНТР»

Бик Светлана
Председатель Экспертного совета по рынку долгосрочных инвестиций при Банке России, исполнительный директор Национальной ассоциации
концессионеров и долгосрочных инвесторов
в инфраструктуру (НАКДИ)

Груздев Петр
Руководитель Федерации спортивного туризма
Республики Карелия

Буйнов Юрий
Генеральный директор Некоммерческой организации «Фонд Рыночных Исследований»
Буршина Наталия
Заместитель генерального директора
ООО «Фирма энклав»
Варламов Антон
Заведующий кафедры когнитивной нейробиологии
Московского педагогического государственного
университета, к.б.н.
Владимиров Даниил
Руководитель направления «Умный город»
ГК “НЕОЛАНТ”
Войцеховская Яна
Начальник отдела документационного обеспечения
и работы с обращениями граждан организационно-правового управления Департамента природных
ресурсов, экологии и агропромышленного комплекса НАО
Гасанова Севиль
Исполнительный директор компании Antema, эксперт ГК «Росатом» и ГК «Роснано» по инновациям,
эксперт ООО «Деловая Россия»
Гилев Сергей
Директор по развитию «Телемед Хелп»
(Мегафон.Здоровье), портал Телемедицина.ru
Гладышев Михаил
Директор «ЭкоФонд СФУ»
Говорин Александр
Научный сотрудник ФГАУ «Научно-исследовательский институт «Центр экологической промышленной
политики»
Говорова Наталья
Ведущий научный сотрудник Института Европы РАН
Голубев Андрей
Генеральный директор АО «Юграэнерго»

Гулиев Игбал
Заместитель директора Международного института
энергетической политики и дипломатии
МГИМО МИД России
Дегтярев Кирилл
Научный сотрудник НИЛ ВИЭ Географического
факультета МГУ им. М.В. Ломоносова
Дюдин Юрий
Член Международной академии минеральных
ресурсов
Ерлич Виктор
Аналитик рейтингового агентства «ЭсДжиЭм»
Етылина Ольга
Председатель НП «Содружество общин КМНС»
Жбанов Павел
Президент Института специалистов инвестиционной
сферы (ГАСИС) НИУ ВШЭ, профессор
Зайкова Ольга
Генеральный директор ООО «РэдКонгресс Групп»
Заливухин Илья
Руководитель градостроительной компании
«Яуза-проект»
Замятина Надежда
Ведущий научный сотрудник кафедры Социальноэкономической географии зарубежных стран Географического факультета МГУ имени М.В. Ломоносова
Зунтов Игорь
Президент МРОО «Национальный экологический
порядок»
Ибрагимова Олеся
Аспирант Сектора традиционного природопользования Российского научно-исследовательского
института культурного и природного наследия имени
Д.С. Лихачёва
Иванов Андрей
Исполнительный директор Общественной организации «Зеленая Арктика»

15

Версия 2.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ

Иванов Василий
Социолог

Мартынов Александр
Директор рейтингового агенства «Интерфакс ЭРА»

Кирюшин Петр
Доцент кафедры Экономики природопользования
Экономического факультета МГУ им. М.В. Ломоносова, сооснователь проекта «ВузЭкоФест»

Маслобоев Владимир
Заместитель председателя Кольского научного
центра РАН, д.т.н.

Книжников Алексей
Руководитель программы по экологической политике нефтегазового сектора WWF

Минейкина Наталья
Заместитель руководителя Представительства
ЯНАО при Правительстве РФ

Ковалевская Владислава
Руководитель Экологического пресс-центра
Общественной палаты РФ

Михеев Алексей
Директор по специальным проектам «Prospecta»

Комарова Наталия
Член Генерального совета, председатель Комитета
по женскому предпринимательству, заместитель
председателя Комитета по развитию ГЧП
и взаимодействия бизнеса и государственных
компаний ООО «Деловая россия»
Левашенко Антонина
Руководитель Центра Россия-ОЭСР РАНХиГС
Ледокол Екатерина
Основатель Социально-культурной платформы
«Ледокол»

Наделяева Ирина
Заместитель главного врача ФГБУ НМИЦ
РК Минздрава РФ
Непомнящий Сергей
Главный архитектор Института Гелиотектуры
Несивкина Ирина
Эксперт ООО «Лига Здоровья Нации» по вопросам
семьи, эксперт ООО «Деловая Россия»
Николаев Игорь
Советник Главы Республики Карелия

Лидер Александр
Заместитель руководителя Департамента строительства, ЖКХ, энергетики и транспорта НАО

Охлопкова Марианна
Представитель Министерства здравоохранения
Республики Саха (Якутия), Якутское постоянное
представительство при Президенте РФ

Лукин Владимир
Старший менеджер группы по оказанию услуг
в области устойчивого развития КПМГ в России

Падерин Павел
Руководитель технической поддержки Erachain

Макаров Игорь
Доцент департамента мировой экономики, руководитель образовательной программы «Мировая
экономика» НИУ ВШЭ

Петросян Валерий
Заведующий лабораторий Химического факультета
МГУ им. М.В. Ломоносова, д.х.н., профессор

Малицкая Екатерина
Эксперт Ассоциации менеджеров проектов «Проектный альянс»
Мамонтов Вадим
Генеральный директор и основатель Russia
Discovery
Маркова Ольга
Руководитель рабочей группы по взаимодействию
предприятий ОПК и МСБ ООО «Союз Машиностроителей России»

Попова Анна
Начальник отдела развития туризма Министерства
развития промышленности и предпринимательства
Мурманской области
Пряников Александр
Директор арктического фестиваля «Териберка.
Новая жизнь»
Публичко Айгуль
Заместитель директора МБУДО «Центр интеллектуального развития Ювента», г. Ноябрьск (ЯНАО)

16

Версия 2.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ

Радзиевский Георгий
Доцент кафедры информационных и интернет-технологий Первого МГМУ им. И.М. Сеченова, к.т.н.
Рыбальченко Наталья
Руководитель лаборатории «Point. Точка развития»
Рыкова Инна Николаевна
Руководитель Центра отраслевой экономики НИФИ
Минфина России, д.э.н.
Садовникова Наталья
Генеральный директор Lallemand Animal Nutrition
Сафонов Георгий
Директор Центра экономики окружающей среды и
природных ресурсов НИУ ВШЭ
Сафонова Надежда
Заместитель генерального директора АНО «Центр
экологических инвестиций»
Сафронов Александр
Заместитель постоянного представителя Республики Саха (Якутия) при Президенте РФ
Сафронова Татьяна
Директор Центра здорового питания СФУ
Сергеева Екатерина
Главный редактор журнала «Региональная
энергетика и энергосбережение»
Сидорова Татьяна
Заместитель руководителя ГОКУ Представительство
Правительства Мурманской области в Москве
Скирдо Дмитрий
Специалист Постоянного представительства Красноярского края при Правительстве РФ
Скорупский Алексей
Первый заместитель генерального директора
«Сканэкс»

Сулимов Клим
Ведущий научный сотрудник Сектора традиционного природопользования Российского научно-исследовательского института культурного и природного
наследия имени Д.С. Лихачева
Талеева Матрена
Председатель Совета старейшин КМНС
Тополова Евгения
Бизнес-консультант, специалист по устойчивому
развитию
Трофимов Илья
Исполнительный директор Центра экологической
политики России
Турбина Елизавета
Партнер юридической фирмы LECAP
Туров Ян
директор НКО «ФЭП»
Тюлюбаев Юрий
Генеральный директор ООО «Красный город»
Федосеев Константин
Генеральный директор ООО «Вижинари Моторс»
Хватов Владимир
Вице-президент МРОО «Национальный экологический порядок»
Холкин Дмитрий
Директор проектного центра развития инноваций
фонда «Центр стратегических разработок»
Чупров Матвей
Депутат Архангельского областного Собрания
депутатов
Шмаль Генадий
Президент Союза нефтегазопромышленников
России

Спожакина Татьяна
Президент КРОМЭО «Зеленый кошелек»

Юлкин Михаил
Генеральный директор АНО «Центр экологических
инвестиций»

Столяров Роман
Заместитель директора МБУ «Молодежный центр»,
г. Норильск

Юшкова Елена
Эксперт Ассоциации менеджеров проектов «Проектный альянс»

17

Версия 2.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ

ПЕРЕЧЕНЬ ВОПРОСОВ АНКЕТЫ,
ИСПОЛЬЗУЕМОЙ НА ЭТАПЕ
ЭКСПЕРТНОГО ОПРОСА

Экологический блок

7

Как Вы оцениваете усилия администрации региона по модернизации производств, находящихся
на арктической территории, с
целью снижения негативного воздействия на окружающую среду
АЗРФ?

8

Как Вы оцениваете политику и
усилия администрации региона
по поддержке биоразнообразия
и природоохранных мероприятий
в АЗРФ?

9

Как Вы оцениваете частоту техногенных аварий (разливы, взрывы,
утечки, выбросы, просыпы) на
той территории региона, которая
входит в состав АЗРФ?

Экономический блок

1

2

3

Как Вы оцениваете экономический вклад региона в Устойчивое
Развитие АЗРФ?
Как Вы оцениваете капитальные
затраты из бюджета региона на
развитие той территории региона,
которая входит в состав АЗРФ (инфраструктура, инвестиции и пр.)?
Как Вы оцениваете стратегию
развития (наличие долгосрочных
планов, показателей, целей) региона в АЗРФ?
Социальный блок

4

Как Вы оцениваете качество
жизни (комфортная среда обитания, социальная инфраструктура,
возможность трудоустройства) на
той территории региона, которая
входит в состав АЗРФ?

5

Как Вы оцениваете наличие социальных программ на той территории региона, которая входит в
состав АЗРФ?

6

Как Вы оцениваете политику и
усилия администрации региона
(наличие программных документов, реальная помощь) по взаимодействию с коренными малочисленными народами в АЗРФ?

По каждому из вопросов эксперт выставляет оценку по шкале от 0 до 10 для каждого из участвующих в рейтинге регионов.

1

2

3

4

5

6

7

8

9

10

В результате сложения девяти оценок эксперта каждый из регионов получает оценку
от «0» до «90» («0» – если по каждому из
вопросов регион получил минимально возможную оценку эксперта, «90» – если по
каждому из вопросов регион получил максимально возможную оценку эксперта).
18

Версия 2.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ

Следующим шагом является вычисление
N – среднего арифметического от всех
суммарных оценок экспертов по каждому из регионов (число от «0» до «90» для
каждого из участвующих в рейтинге регионов).
В итоговом интегральном индексе результаты количественного этапа имеют вес 80%,
экспертного – 20%. Такое распределение
весов выбрано с учетом точного характера
количественных данных государственной
статистики и других официальных источников. Экспертный же этап имеет уточняющий характер. Полученные в его рамках
результаты верифицируют полученный ранее количественный индекс.

Исходя из этого, экспертный индекс устойчивого развития региона (ЭИ) рассчитывается по следующей формуле:

ЭИ =

N х 0,2
90

ЭТАП №3 Расчет интегрального индекса
устойчивого развития региона (ИИ).
На финальном этапе осуществляется расчет интегрального индекса устойчивого
развития региона (ИИ), объединяющего
в себе результаты количественного и экспертного этапов.

Интегральный индекс (ИИ) рассчитывается по следующей формуле:

ИИ = КИ х 0,8 + ЭИ
Где КИ – количественный индекс устойчивого развития региона, число от «0» до «1»,
до тысячного знака после запятой;
0,8 – вес КИ в интегральном индексе;
ЭИ – экспертный индекс устойчивого развития региона, число от «0» до «0,2», до тысячного знака после запятой.

Интегральный индекс устойчивого развития региона (ИИ) представляет собой число от «0» до «1», до тысячного знака после
где N – среднее арифметическое от всех запятой.
суммарных оценок экспертов по каждому
из регионов (число от «0» до «90» для кажТаким образом, по итогам расчетов
дого из участвующих в рейтинге регионов);
каждому из участвующих в Рей0,2 – вес экспертной составляющей в интетинге регионов присваивается итогральном индексе;
говое значение ИИ от «0» до «1».
Чем большее значение присвое90 – максимально возможная оценка эксно региону, тем более высокое попертами региона.
ложение он занимает при ранжиЭИ представляет собой число от «0» до
ровании.
«0,2», до тысячного знака после запятой.
19

Версия 2.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ

РЕЗУЛЬТАТЫ РЕЙТИНГА «ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ»
По результатам расчетов сформирован следующий рейтинг регионов Арктической
зоны Российской Федерации:
№

Регион

Полярный индекс

1

Мурманская область

0,673

2

Республика Саха (Якутия)

0,670

3

Архангельская область

0,631

4

Ямало-Ненецкий автономный округ

0,628

5

Красноярский край

0,620

6

Чукотский автономный округ

0,604

7

Республика Карелия

0,602

8

Ненецкий автономный округ

0,595

9

Республика Коми

0,590

10

Земли и острова, расположенные
в Северном Ледовитом океане

0,490

20

Версия 2.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ

1
МУРМАНСКАЯ ОБЛАСТЬ
Первое место в рейтинге занимает Мурманская область – один из ключевых регионов российского Севера. Расположенная в Северной Европе, область напрямую
граничит с Финляндией и Норвегией. Как
сама область, так и омывающие ее Белое
и Баренцево моря имеют большое оборонное значение. Город Североморск является основным местом базирования Северного флота ВМФ России.
Мурманская область является началом Северного морского пути, отправной точкой
его развития. В Мурманске расположена
база судов Атомфлота, где базируются российские атомные ледоколы, обеспечивающие судоходство в водах российской Арктики.

встречается больше нигде в мире. Основные полезные ископаемые – сырье для
фосфорных удобрений апатит, нефелин и
железные руды, обеспечивающие около
10 % российской добычи. Также добываются цветные и редкоземельные металлы. На
шельфе Баренцева моря разведано одно из
крупнейших в мире газовых месторождений – Штокмановское. Мурманская область
является одним из ключевых центров рыбной промышленности страны.

Административный центр региона Мурманск – самый большой в мире город,
расположенный за Северным полярным
кругом. Мурманск является одним из крупнейших портов России и наиболее крупным
в Арктической зоне РФ. В городе в настоящее время формируется мощный МурРегион является богатейшей природной манский транспортный узел, предусматрикладовой, фактически не имеющих себе вающий строительство новых портовых
равных по разнообразию полезных иско- комплексов на западном берегу Кольского
паемых. Существенная часть имеющих- залива и реконструкцию Мурманского морся на территории области минералов не ского торгового порта.
21

Версия 2.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ

2
ЯКУТИЯ
На втором месте в рейтинге находится Республика Саха (Якутия) – крупнейший по
территории регион России с практически
не освоенным Севером. Освоение арктических территорий Якутии ограничивает
очень сложная транспортная доступность.
При этом потенциал развития данных районов огромен.

Республика является мировым резерватом
первозданной природы: около 30% площади – особо охраняемые природные территории. На долю Якутии приходится почти
треть не тронутой хозяйственной деятельностью территории России и около 10% такой территории всего мира.

Якутия является одним из наиболее богатых природными ресурсами регионов
в России и мире. В республике сосредоточены сотни месторождений: кимберлитовые трубки, нефтегазовые, золотоносные,
оловянные, каменноугольные, железорудные и другие запасы. Масса ресурсов расположена на арктическом побережье республики.

Якутия занимает выгодное географическое
положение по отношению к Азиатско-Тихоокеанскому региону, в том числе играя роль
транзитного транспортного узла в составе
Северного морского пути. Новое развитие
в ближайшее время может получить российский арктический морской порт Тикси, в перспективе рассматривающийся
в роли базового пункта управления инфраструктурой в Восточной части Севморпути.

По многим ресурсам Якутия занимает лидирующие позиции, так именно на ее территории находятся крупнейшие угольное
и урановое месторождения. В республике
действует очень мощная алмазодобывающая промышленная инфраструктура: подавляющая часть алмазов добывается на
территории Якутии.

Якутия является не только российским, но
и мировым драйвером привлечения внимания к проблеме вечной мерзлоты. Именно в данном регионе впервые был принят
региональный закон об охране вечной
мерзлоты.
22

Версия 2.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ

3
АРХАНГЕЛЬСКАЯ ОБЛАСТЬ
Бронзу в рейтинге получает Архангельская область – край лесной и деревообрабатывающей индустрии, рыбной,
целлюлозно-бумажной промышленности,
современного судостроения и космонавтики.
Архангельская область располагает значительными неосвоенными запасами природных ресурсов: леса, нефти, газа, бокситов, золота, полиметаллов и др. Площадь,
покрытая лесом, составляет 22,3 млн. га.
В составе лесного фонда преобладают ценные хвойные породы. В регионе открыта
единственная в Европе алмазоносная провинция.

Текущее развитие экономики Архангельской области строится по кластерному
принципу. Сформирован мощный лесопромышленный кластер, объединяющий в
партнерскую технологическую цепочку десятки предприятий отрасли. На базе региона создается перспективный арктический
рыбопромышленный кластер, в рамках которого будут развиваться морские биотехнологии, современные технологии переработки рыбы.
В городе Северодвинске расположены
важнейшие для развития Арктики предприятия-флагманы атомного судостроения
России. На территории области около города Мирного находится космодром Плесецк,
обеспечивающий значительную часть российских космических программ.
На территории Архангельской области реализуется крупная программа газификации, которая позволит обеспечить сетевым
газом многие города и районы области.
Кроме того, регион участвует в развитии
индустрии экологически приоритетного топлива – сжиженного природного газа.
23

Версия 2.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС. РЕГИОНЫ
РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ РЕГИОНОВ
РОССИЙСКОЙ АРКТИКИ

НАРОДНЫЙ ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС
Следующий этап в рамках проекта «Полярный индекс» – презентация результатов социологического исследования по
индексу благополучия жителей российской Арктики и формирование «народного» полярного индекса.

В дальнейшем в рамках проекта «Полярный индекс» запланирован выпуск расширенного рейтинга компаний, работающих в
Арктике, а также его регулярное обновление. Без присвоения новых числовых значений будет отмечаться динамика: какие
компании двинулись вперед в вопросах
В рамках социологического исследования устойчивого развития, какие, напротив, отбудет проведен количественный опрос с стали. Количественный подсчет рейтинга
выборкой 3600 респондентов – жителей будет производиться один раз в год.
Арктической зоны России. Исследование
позволит выявить, как население Арктики
оценивает экологическую и социальноЭкспертный центр «ПОРА» и каэкономическую ситуацию в своем регионе
федра Экономики природопользования Экономического факультета
и муниципалитете, какие основные проМГУ им. М.В. Ломоносова готовы
блемы своих территорий выделяет. Кроме
к открытому обсуждению методитого, по аналогии с полярным индексом реки подсчета среди экспертов, комгионов и компаний, на основе оценок житепаний, администраций регионов
лей будут рассчитаны «народные полярные
и других заинтересованных лиц.
индексы» регионов Севера и компаний, работающих в Арктике.

24

ИНФОРМАЦИЯ
О СОСТАВИТЕЛЯХ РЕЙТИНГА
Экспертный центр Проектный офис развития Арктики ПОРА –
общероссийская площадка для коммуникации государственных,
общественных и коммерческих организаций, заинтересованных
в устойчивом развитии Арктики. Экспертный центр ПОРА создан
для привлечения внимания к социальным, экономическим
и экологическим аспектам жизнедеятельности человека на Севере
России.

Кафедра
Экономики
природопользования
Экономического
факультета МГУ им. М.В. Ломоносова создана в 1979 году на базе
лаборатории «Экономические проблемы природопользования»,
организованной в 1971 г. академиком Т.С. Хачатуровым. Кафедра
является ведущим центром изучения актуальных проблем охраны
окружающей среды и рационального использования природных
ресурсов на глобальном и региональном уровнях. Работы кафедры
внесли значительный вклад в развитие концепции устойчивого
развития России.

Руководитель кафедры доктор экономических наук,
профессор
С.Н. Бобылев

Рабочая группа кафедры
по разработке рейтинга
«Полярный индекс»:
руководитель группы
профессор
С.М. Никоноров
профессор
К.В. Папенов
с.н.с.
К.С. Ситкина
инж. 1-й кат.
А.И. Кривичев
инж. 1-й кат.
А.В. Лебедев

В разработке рейтинга
принимали участие
студенческие
проектные группы:
руководитель группы
Н.С. Корчагина
студенты:
С.В. Гриднев
О.И. Которов
А.И. Шепенин
А.А. Гаспарян
руководитель группы
А.Ю. Растегин
студенты:
К.Е. Волков
Р.В. Кириллов
А.М. Тутарев
Р.З. Абдуллоев

Рабочая группа ПОРА по проекту
«Полярный индекс»:
генеральный директор ПОРА
Б.А. Тарасов
координатор программ ПОРА
А.И. Стоцкий
эксперт ПОРА к.х.н.
А.М. Воротников
эксперт ПОРА
А.А. Дементьев

КОНТАКТНАЯ ИНФОРМАЦИЯ:
Экспертный центр
Проектный офис развития Арктики ПОРА
Адрес: Москва, 2-ая Звенигородская ул. д.12 стр.1
подъезд 2 этаж 3
+7 (495) 777 91 64
stotsky@porarctic.ru
anddem91@gmail.com
porarctic.ru

Кафедра Экономики природопользования
Экономического факультета МГУ
им. М.В.Ломоносова
Адрес: Москва, Ленинские горы, дом 1, строение 46,
Экономический факультет, 3-й учебный корпус
+7 (495) 939 26 75
www.econ.msu.ru/departments/epp/

